% lipu sona pona (Toki-Pona-Kurs)
% /dev/urandom
% Dezember 2020

Diese Seiten stellen einen Versuch dar, einen inoffiziellen Lehrkurs für *Toki
Pona* zu gestalten, einer Kunstsprache, die 2001 von Sonja Lang entworfen wurde
und über die Jahre von ihr angepasst wurde.

Die Sprache beruht auf den Ideen eines minimalistischen Designs und der 
Vereinfachung der eigenen Gedanken, deren komplizierten Konzepte in ihre 
Grundbestandteile zerlegt werden.
Sie benutzt nur 120 "offizielle Wörter" (und ein paar Zusatzwörter, die manchmal 
von den Sprechern benutzt werden), hat eine unglaublich einfache Grammatik und 
benutzt wenige Laute, die kaum zu verwechseln sind.

Das Ergebnis ist eine Sprache, die unglaublich einfach zu erlernen ist. Manche Leute 
sagen, dass sie sie schon nach Tagen lesen können und sie nach ein oder zwei Wochen 
fließend sprechen.

Allerdings kommen mit der Schlichtheit auch ein paar Einschränkungen. Viele Wörter haben
mehrere Bedeutungen und ohne Kontext sind manche Ausdrücke und Sätze vieldeutig und unklar. 
Viele Begriffe und Ideen müssen in Toki Pona vom Sprecher neu erfunden werden oder völlig 
umformuliert werden (was, wie gesagt, ein wesentlicher Bestandteil der Sprache ist).

Wo wir gerade von Kontext reden: Toki Pona ist eine Sprache, die von Sinnzusammenhängen lebt. 
Verschiedene Leute werden verschiedene Ideen oder Dinge in völlig unterschiedlichen Wörtern 
beschreiben. Das gehört auch zur Sprache. Selbst einige der Regeln, aus der sie sich zusammensetzt, 
werden je nach Sprecher unteschiedlich ausgelegt, was manchmal von ihrer Muttersprache abhängt, 
oder davon, wie sie meinen, dass etwas am besten ausgedrückt werden kann.

Zusätzlich ist Toki Pona so ausgelegt, dass Sprecher unabhängig von der Muttersprache sie einfach 
benutzen können. Die Laute und Silbenstruktur in Toki Pona sind gut gut voneinander unterscheidbar 
und Sprachen der Welt ähnlich, während die einzelnen Wörter von vielen verschiedenen Sprachen geborgt 
sind.

# Über diesen Kurs

Auf Englisch gibt es bereits viele gute Kurse. Der wichtigste (und beste, meiner Meinung nach) ist das 
[offizielle Toki-Pona-Buch](https://tokipona.org/) (auch bekannt als "Pu"), 2014 von Sonja Lang höchstselbst veröffentlicht. Es ist nicht kostenfrei verfügbar, aber es ist gut geschrieben, hat viel Zusatzmaterial und 
beschreibt die Sprache wirklich gut.

Von jan Misali gibt es auf YouTube die Reihe ["12 days of sona pi toki pona"](https://www.youtube.com/watch?v=4L-dvvng4Zc). 
Da wird die gesamte Sprache in 12 kurzen Videos erklärt, mit je 10 Vokabeln aus dem offiziellen Wörterbuch 
(psst: Der Aufbau dieses Kurses ist daraus inspiriert.)

Für viele war der Kurs "o kama sona e toki pona!" ("Lerne Toki Pona!") von Bryant Knight (bekannt als 
"jan Pije") eine weitere wichtige Lernquelle. Bevor sie vom Ersteller abgeschaltet wurde, war sie eine der 
ersten im Internet verfügbaren Toki-Pona-Seiten. Deswegen gab es ein paar Unterschiede, wie einige der Wörter 
benutzt wurden. Die ursprünglichen Versionen der Seite waren auch nicht unverfänglich, weil sie vorurteil-behaftete Beispieltexte und Aussagen beinhalteten.

Auf Deutsch gab es bisher nur eine einzige vollständige Lernquelle für Toki Pona. Eine überarbeitete 
Übersetzung von jan Pijes Lektionen hat Robert Warnke (bekannt als "jan Lope") [zusammengestellt](https://jan-lope.github.io/Toki_Pona_Lektionen_Deutsch/). Sie ist sehr ausführlich, 
geht auf viele technische Eigenschaften der Sprache ein und liest sich wie ein Sachbuch. Allerdings beinhaltet 
es auch manche Dinge, die nicht von allen als Standard gesehen werden, und führt Wortlisten auf, die 
sich viele Sprecher lieber selbst erarbeiten. 

(Bis auf diesen und den vorangehenden Abschnitt sind alle deutschen Seiteninhalte hier eine Übersetzung des 
[englischen Kurses](index.html).)

Mein Ziel ist es, eine Version vorzustellen, bei der die vielen Arten, in denen
Leute Toki Pona sprechen und schreiben, berücksichtigt werden. Manche Seiten werden 
"Dialektunterschiede" als Abschnitt haben, in denen solche Unterschiede besprochen 
werden. Manche der größeren Unterschiede werden auch gleich sofort angesprochen. 
Ich will meine persönliche Meinung bei mehreren dieser Unterschiede teilen - während 
dieser Kurs also versucht, alles abzudecken, wird er nicht unvoreingenommen sein.

Die Seite mit der Nummer Null wird ein paar grundlegende Informationen über die 
Schreibweise und Aussprache teilen. Danach wird jede Seite 10 der 120 Wörter aus dem 
offiziellen Wörterbuch einführen.

## Inhalt

### Kursseiten

* [Seite 0 - Schreibung und Aussprache](de_0.html) [(普通话)](zh_0.html)

* [Seite 1 - Einfache Sätze](de_1.html)

* [Seite 2 - Adjektive](de_2.html)

* [Seite 3 - Verben und Objekte](de_3.html)

* [Seite 4 - Oh nein! Mehr Vokabeln](de_4.html)

* [Seite 5 - Dies und das](de_5.html)

* [Seite 6 - Präpositionen und Orte](de_6.html)

* [Seite 7 - Ausrufe, Fragen, Befehle und Namen](de_7.html)

* * [Seite 7a - Inoffizielle Wörter in Toki Pona erstellen](de_7a.html)

* [Seite 8 - Bunte Sprache](de_8.html)

* [Seite 9 - Komplexe Adjektive und Kontext](de_9.html)

* [Seite 10 - Hilfsverben, Zeit und Ort](de_10.html)

* [Seite 11 - Nummern](de_11.html)

* [Seite 12 - Abschluss](de_12.html)

* [Seite 13 - Wörterbuch-Spezial-Seite](de_13.html)

### Extra-Seiten

* [Extra-Seite 1 - alte und neue Wörter](de_x1.html)
* * [Beschreibung einiger dieser Wörter auf Toki Pona](nimi_pi_pu_ala.html)

* [Extra-Seite 2 - andere Schreibsysteme](de_x2.html)
* * [sitelen pona](de_sitelen_pona.html)

* [Wörterbuch](de_dictionary.html)

* [Danksagung und Anerkennungen](credits.html) (Englisch)

### Originalinhalte

* [musi pi jan lawa moli (Schachregeln)](chess.html)

* * [musi Soki (Shogi-Regeln) (in Arbeit)](shogi.html)

* [lipu nasin pi musi Lisi Masan (Riichi Mahjong) (in Arbeit)](riichi_mahjong.html)

* [ante toki tawa musi pi sitelen tawa (Videospielübersetzungen)](game_patches.html)

* * ["jan lawa pi linja ilo" ("LAN Master")](jan_lawa_pi_linja_ilo.html)

### Originalinhalte (Englisch)

* [phonetic alphabet (EN/RU)](phonetic_alphabet.html)

* [keyboard layout](keyboard.html)

* ["insa pi supa lape" -- an original sitelen pona font](supalape.html)

## Software (Englisch)

Here are links to some software that I personally found useful:

* ["ding" dictionary tool](http://www-user.tu-chemnitz.de/~fri/ding/) is a
simple-looking and easy to use dictionary tool that, by default, comes bundled
with German-to-English dictionaries, but toki pona-to-English files for it are
also available [on this
page](https://jan-lope.github.io/Toki_Pona_lessons_English/).

* [toki pona keyboard](https://github.com/timeopochin/tokiponakeyboard) for
  Android phones. Supports both Latin (with some sitelen pona font features) and
  sitelen emoji. (WIP)

## Andere Online-Kurse (Englisch)

* [Jonathan Gabel's lessons](https://jonathangabel.com/toki-pona) teach both
  toki pona as a language and "sitelen sitelen", a rather ornamental-looking (if
  uncommon in general usage) writing system for toki pona.

## Nützliche Hilfsmittel (Englisch)

Apart from the above-mentioned book and courses, here are some good resources
and links for people who want to learn or use toki pona:

* [tokipona.net](http://tokipona.net) (warning: if your "HTTPS Everywhere" addon
  is set to "Encrypt All Sites Eligible", disable it for tokipona.net, or else
  it will redirect you to an unrelated website)

* ["lipu lili pona", a description of toki pona's rules and vocabulary on 2 
 pages](https://neocities.org/site/lipu-lili-pona)

* [Another description of toki pona's rules and vocab on 2
  pages](https://morr.cc/toki-pona-cheat-sheet/)

* [A toki pona dictionary with sitelen pona
 characters](https://theotherwebsite.com/tokipona/) by "The Other Website"

* ["musi lili"](https://musilili.net/), a page by jan Same

* [toki pona flashcards for Anki](https://ankiweb.net/shared/decks/toki%20pona)

* * [flashcards based on this
website](https://ankiweb.net/shared/info/204928497), by u/parentis\_shotgun

### Chats und Diskussionsgruppen (Englisch)

* [/r/tokipona subreddit](https://reddit.com/r/tokipona)

* ["ma pona pi toki pona" Discord server](https://discord.gg/Byqn5z9)

* [toki pona Telegram group](https://telegram.me/joinchat/BLVsYz92zHUp2h2TYp9kTA)
* * [IRC channel #tokipona on Freenode, bridged with the Telegram group](ircs://freenode.org:6697/#tokipona)

* ["kulupu pi toki pona" Telegram group](https://t.me/kulupupitokipona) (this
  one is usually more about talking _in_ toki pona)

---

<a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/"><img
alt="Creative Commons Lizenzvertrag" style="border-width:0"
src="https://i.creativecommons.org/l/by-sa/3.0/88x31.png" /></a><br />Dieses
Werk ist lizenziert unter einer <a rel="license"
href="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/">Creative Commons
Namensnennung - Weitergabe unter gleichen Bedingungen 3.0 Unported Lizenz</a>.

<a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"><img
alt="Creative Commons Lizenzvertrag" style="border-width:0"
src="https://i.creativecommons.org/l/by-sa/4.0/88x31.png" /></a><br />Dieses
Werk ist lizenziert unter einer <a rel="license"
href="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons
Namensnennung - Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International
Lizenz</a>.
